\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Fig1-KarumOverview-600dpi}
  \caption{Übersichtsplan der ausgegrabenen Strukturen der Mittelbronzezeit von
           \bo. Stand 2011}
  \label{fig:Ubersicht}
\end{figure}


% SUBTITLE %
\vspace{0.5cm}
 \begin{center}
  \textsc{Methodischer Ansatz zur Untersuchung von \\
            Vorratshaltungsstrategien in \bo{}}
 \end{center}
%%%%%%%%%%%%


 Unter anderem  erlauben Vorratsbehälter, Textquellen, Siegel, Installationen und
 Architektur Vorratshaltungsstrategien zu untersuchen. Um das Nahrungsspektrum
 während der Mittelbronzezeit in \bo{} rekonstruieren zu können, stehen nur
 erste Ansätze von paläoökologischen Untersuchungen zur
 Verfügung\footnote{\citealt{Pasternak2012}.}. Auch wenn solche Analysen
 verschiedene Nahrungsmittel identifizieren können, ermöglichen sie bisher keine
 Quantifizierung der Nahrungsökonomie. Um diese zu erreichen bietet sich jedoch
 die Berechnung des Fassungsvermögens von Vorratsanlagen und Vorratsbehältern
 an\footnote{\citealt[387--388]{Cappers2012}.}. 
 
 
 Aufgrund der Bodeneingenschaft sind in \bo{} keine Spuren von Holz, Leder oder
 anderen pflanzlichen Materialien zu erwarten, vor allem wenn diese nicht durch
 Brand karbonisiert wurden; bisher sind keine Holzkisten, geflochtenen Körbe
 oder Ledertaschen gefunden worden\footnote{Leder ist z. B. nur durch
 Negativabdrücke auf Siegeln nachgewiesen, \citealt[32--39]{Herbordt2005}.}.
 Wenn Behälter aus diesen Materialien hergestellt und für die Lagerung von
 Nahrung benutzt wurden, haben sie keine Spuren hinterlassen und können somit
 nicht einberechnet werden. Ein Bild der Vorratskapazität kann deshalb nur mit
 Hilfe von Keramikgefäßen und Gebäuden rekonstruiert werden\footnote{Eine
 ähnliche Methode wurde zuerst von K. Christakis angewendet:
 \citealt{Christakis1999}; \citealt{Christakis2008}.}. Diese Vorgehensweise soll
 als heuristische Methode gelten, deren Ergebnisse zwar nicht der antiken
 Realität entsprechen, aber wichtige Tendenzen andeuten.
 
 Bei der Evaluierung des Fassungsvermögens der Gefäße muss eine kritische
 Auswahl der Befunde  getroffen werden. Die Einschätzung des Fassungsvermögens
 eines Gebäudes kann nur durchgeführt werden, wenn bekannt ist, welche
 Vorratsgefäße gleichzeitig in Benutzung waren\footnote{Eine allgemeine
 Betrachtung der Funktion von Gefäßen wird hier weitgehend ausgeklammert. Unter
 dem Begriff \guilsinglright{}Vorratsgefäß\guilsinglleft{} werden alle Gefäße
 außer Schalen zusammengefasst, ohne einen Unterschied zwischen Gefäßen für
 Flüssigkeiten oder Festkörper zu machen. Alle Gefäße sind multifunktional: eine
 Schüssel oder ein Kochtopf können auch als (kurzfristiges) Vorratsgefäß genutzt
 werden -- aber nicht umgekehrt. Mit dieser Methode wird ein maximales
 Fassungsvermögen eines Gebäudes berechnet.}. Solche Befunde kommen nur vor,
 wenn ein Gebäude plötzlich verlassen wurde -- ohne dass die Keramik weggeräumt
 wurde -- und wenn der Prozess des Versiegelns des Inventars in kürzester Zeit
 vonstattengegangen ist. Solche Befunde wurden von Pfälzner als
 \guilsinglright{}aktive Nutzungsinventare\guilsinglleft{}  bezeichnet und
 ausführlicher behandelt\footnote{\citealt[47. 51--53]{Pfalzner2001}. Siehe auch
 \citealt[23--28]{Otto2006}.}.
 
 Die meisten Gebäude von \bo, die in die Mittelbronzezeit datieren, wurden durch
 Brände zerstört, deren individuelle Ursache aus archäologischer Sicht nicht
 eindeutig zu klären ist. Ohne die \guilsinglright{}Zerstörung\guilsinglleft{}
 der Stadt \hattus{} und \guilsinglright deren Datierung\guilsinglleft{} an
 dieser Stelle diskutieren zu können\footnote{Die Interpretation eines
 allumfassenden Brands basiert auf dem sogenannten Annita Text:
 \citealt{Neu1974}. Vgl. z. B. \citealt[206. 210]{Kryszat2008}. Bisher sind nur
 wenige Beobachtungen zur Ursache der Entstehung der verschiedenen
 Befundsituationen gemacht worden und es gibt noch keinen entscheidenden Beweis
 dafür, dass sie alle gleichzeitig sind. Vgl. die methodischen Anmerkungen über
 die \guilsinglright{}Zerstörung\guilsinglleft{} der hethitischen Hauptstadt in
 \citealt{Seeher2001b}. Für ein erster Ansatz zur Absolut-Datierung der
 mittelbonrzezeitlichen Boğazköy s. \citealt{Strupler2013}.}, soll die
 Aussagekraft der archäologischen Quellen im Hinblick auf die
 Interpretationsmöglichkeiten der Vorratshaltung nicht unbeachtet bleiben. In
 mehreren Häusern wurden \guilsinglright{}Gefäßlager\guilsinglleft{} mit einer
 große Anzahl von vollständigen Gefäßen \textit{in situ} aufgefunden\footnote
 {Zuletzt \citealt[]{Strupler2011}.}. Die verschiedenen Brände der jeweiligen
 Häuser haben zahlreiche Inventare geliefert und die Vielzahl der Funde aus
 Keramik oder Bronze -- wertvolle Geräte, die bei einem geplanten Verlassen
 mitgenommen worden wären, wie z. B ein 2011 entdeckt, fünf Kilogramm schwerer
 Bronzebarren\footnote{\citealt[89 Abb. 11]{Schachner2012b}.} -- lassen
 vermuten, dass es sich \textbf{zumindest für die Keramik} um
 \guilsinglright{}aktive Nutzungsinventare\guilsinglleft{} handelt.
  
  In \bo{} wurden Befunde der mittelbronzezeitlichen Handelskolonie \hattus{} an
  mehreren Stellen freigelegt\footnote{\citealt[56--68]{Schachner2011};
  \citealt[]{Schachner2012}.}. Aus dieser Zeit sind Häuser in der Unterstadt,
  auf dem unteren Nordwesthang, auf Büyükkale und auf Büyükkaya ans Tageslicht
  gekommen (\textit{Abb. \ref{fig:Ubersicht}}). Ausgehend von der
  Zusammenstellung und Analyse der Funde und Befunde soll eine Berechnung der
  zur Verfügung stehenden Vorratskapazität vorgenommen werden. Dabei werden die
  Häuser in der chronologischen Abfolge ihre Entdeckung betrachtet, da über die
  später freigelegten Gebäude deutlich mehr und detailliertere Informationen
  vorliegen. Mit in die Untersuchung eingeschlossen wird ferner das \pitgeb{},
  bei dem es sich um einen Magazinbau handelt. 
 

  
\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig2-Ust-NordViertel}
 \caption{Unterstadt Nordviertel, Grabungen 1938--1957.}
 \label{fig:Ust-NV}
\end{figure}
  

% UNDERTITLE %%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{center}
  \textsc{Vorratshaltung in mittlelbronzezeitlichen Häusern von \bo}
 \end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


 1938 wurde das erste vollständige mittelbronzezeitliche Haus ausgegraben (Haus
 77, \textit{Abb. \ref{fig:Ust-NV}})\footnote{\citealt[19--32]{Bittel1939a};
 erste Grabungen fanden 1937 in der Unterstadt statt, vgl.
 \citealt[33--38]{Bittel1938}. Nach Absprache mit dem Grabungsleiter A.
 Schachner wurden die mittelbronzezeitliche Häuser ab 70 fortlaufend nummeriert,
 um deren bisher uneinheitliche Bennenung in Zukunft einheitlich zu gestalten.}.
 In diesem aus 5 Räumen bestehenden Gebäude wurde ein \guilsinglright
 Keramiklager\guilsinglleft{} gefunden, das mehr als 20 Gefäße
 enthielt\footnote{\citealt[22 Abb. 23]{Bittel1939a}. Es ist zu bemerken, dass
 dieses Gefäßlager auf dem zusammenfassenden Plan der Karumschicht des Areals
 falsch eingezeichnet wurde (\citealt[Abb. 13]{Neve1958}). Das Gefäßlager wurde
 im Raum unmittelbar nördlich des mit dem Herd versehenen Raums freigelegt, dem
 Tagebuch und dem originalen Plan entsprechend, \citealt[Abb.
 21]{Bittel1939a}.}. Leider wurden nicht alle Gefäße dokumentiert, sodass es
 unmöglich ist, dieses Haus im Hinblick auf unsere Fragestellung zu
 bewerten\footnote{12 Keramikgefäße konnten in den Kleinfundzetteln des \boar{s}
   identifiziert werden: \KF{h}{295},  \KF{h}{297}, \KF{h}{326},  \KF{h}{327} (4
   Schalen, unpubliziert); \KF{h}{323}, \KF{i}{153}, \KF{h}{296}, \KF{i}{144b},
   \KF{i}{144a}, \KF{i}{116}, \KF{h}{324}, \KF{h}{325} (8 Tüllenkannen, bei
   \FischNum{342--343, 362, 367--371} publiziert).  Ob der Pithos
 \FischNum{667}, derjenige ist, der im zentral gelegenen Raum gefunden wurde,
 bleibt fraglich.}.   
     

 1953 wurde das gut erhaltene Haus 75, in dem mehrere Vorratsgefäße \textit{in
 situ} beobachtet wurden, vollständig
 ausgegraben\footnote{\citealt{Bittel1955b,Naumann1957}.}. Dem Plan zufolge
 wurden mehr als 11 Gefäße entdeckt, die leider nicht näher beschrieben worden
 sind\footnote{Die Angaben in den Kleinfundzetteln der inventarisierten Keramik
 sind zu allgemein, um diese mit Sicherheit bestimmen zu können.}. 
     
 1956 wurde im südlichen Teil des Hauses 70\footnote{\citealt{Bittel1957c}.} ein
 \guilsinglright{}Gefäßlager\guilsinglleft{} freigelegt, in dem mehrere Schalen
 und Tüllenkannen gefunden wurden\footnote{9 Keramikgefäße konnten in den
   Kleinfundzetteln des \boar{s} gefunden werden: \KF{o}{522}, \KF{o}{512},
   \KF{o}{520}, \KF{o}{526}, \KF{o}{523}, \KF{o}{521} (Schale bei
   \FischNum{823--828} publiziert) \KF{o}{532} (Schale, unpubliziert)
   \KF{o}{524} (Tasse mit Henkel, \FischNum{681}),  \KF{o}{525} (Tüllenkanne,
   \FischNum{375}).  Es gibt keine Hinweise auf Vorratsgefäße.}.
 
 Im Jahre 1957 wurden zwei Häuser im gleichen Gebiet freigelegt, die
 \guilsinglright{}Komplex 1\guilsinglleft{}  (Haus 72) und
 \guilsinglright{}Komplex 2\guilsinglleft{}  (Haus 73) genannt
 wurden\footnote{\citealt[17--19]{Neve1958}.}. Im Vorbericht wird nur das Haus
 72 erwähnt, das gut erhalten war; im Herdraum fand sich \guillemotright{}ein
 ganzes Lager  irdener Teller und Schüsseln\guillemotleft{} und in einem anderen
 Raum \guillemotright{}Fragmente von
 Vorratsgefäßen\guillemotleft\footnote{\citealt[19]{Neve1958}.}. Dennoch konnten
 von diesem Haus nur zwei Gefäße in der Dokumentation identifiziert
 werden\footnote{\KF{p}{345} (Schnabelkanne, \FischNum{291}), \KF{p}{535}
 (Tüllenkanne, \FischNum{363}).}. Das Haus 73, das größte am Ort freigelegte
 Haus, wurde in seinem mittleren Bereich durch den Bau eines späteren Kanals
 zerstört. Auf dem publizierten Plan sind zwei Räume mit Herdstellen vermerkt,
 in denen \textit{in situ} Gefäße gefunden wurden\footnote{\citealt[Abb.
 13]{Neve1958}.}. Von diesen Gefäßen konnte keine Kleinfundnummern ermittelt
 werden\footnote{Aus dem Raum J/20 i/1c sind zwei Gefäße zu erwähnen:
 \KF{p}{536} (Tüllenkanne, \FischNum{337}), \KF{p}{629} (Schnabelkanne,
 \FischNum{274}).}.
    
      
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Fig3-BK-MBA}
  \caption{Mittelbronzezeitliche Befunde von Büyükkale. Grabung 1962--1963.}
  \label{fig:BK}
\end{figure}
       		
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Fig4-BK-MBA-Geb80-R9}
  \caption{Büyükkale Haus 80, Raum 9. In situ Gefäße aus dem Brandschutt.}
  \label{fig:BK-Foto}
\end{figure}
    
    


 Der Mittelbronzezeit ist ein sehr gut erhaltenes Haus aus Büyükkale
 zuzuschreiben (\textit{Abb. \ref{fig:BK}} Haus 80), das 1962--1963 freigelegt
 und akribisch dokumentiert wurde. Während Neve eine detaillierte Publikation
 der Architektur und der Verteilung der Funde in den Räumen verfasste,
 behandelte Orthmann die Keramik\footnote{Gebäude 1/BK IVd,
 \citealt[22--30]{Neve1982}; \citealt[34--62]{Orthmann1984}.}. Die genaue
 Beschreibung ermöglicht die Verteilung der Gefäße nachzuvollziehen. Darüber
 hinaus sind diese fast alle publiziert, sodass in diesem Fall eine Berechnung
 des Fassungsvermögens möglich ist. Insgesamt wurden 106 Gefäße auf den Fußböden
 der verschiedenen Räume gefunden (\textit{Abb. \ref{fig:BK-Foto}}), von denen
 80 zeichnerisch erfasst wurden. Die meisten anderen sind nur durch Scherben
 belegt; allerdings sind darunter auch Fragmente größerer Vorratsgefäße, die bei
 der Freilegung nicht genau dokumentiert wurden\footnote{\citealt[25 Anm. 45,
 26]{Neve1982}. Sie sind die einzigen Gefäße, die keine Kleinfundnummer bekommen
 haben.}. Weil diese allerdings auf den Plänen und in den Beschreibungen der
 Befunde vermerkt sind, konnten doch einige Informationen gewonnen werden. Ein
 Vorratsgefäß, das von Orthmann publiziert wurde\footnote{\citealt[Nr.
 188]{Orthmann1984}.}, befand sich im Raum 3\footnote{Gefäß Nr. 7 auf dem Plan
 \citealt[Beilage 21]{Neve1982}. Die Legende beinhaltet einen Fehler: das Gefäß
 Nr. 7 ist ein Vorratsgefäß und Nr. 14 ist ein Deckel.}. 5 Vorratsgefäße
 befanden sich in Raum 9, von denen nur zwei publiziert
 wurden\footnote{\citealt[Nr. 186, 190]{Orthmann1984}. Zu den anderen Gefäßen
 konnten keine Informationen gefunden werden.}. Um eine Idee von dem gesamten
 Fassungsvermögen der Gefäße in diesem Haus zu gewinnen, habe ich die Kapazität
 aller Gefäße zusammengerechnet\footnote{Die Angaben wurden mit der Software
 \guilsinglright{}Pot Utility 1.05 \guilsinglleft{} \textcopyright{} J. P.
 Thalmann \& ARCANE 2006 berechnet und dann gerundet. Die Software skaliert die
 Zeichnungen anhand der Distanz zwischen zwei Punkte, die der Beschreibung
 entnommen wurden. Alle Angabe sind in Liter oder Zentimeter. Die Kapazität
 wurde bis zum Ansatz der Lippe gemessen bzw. bis zum Ansatz des Halses für
 (Pithos-)Schnabelkannen und Töpfe.  Die Typologie wurde von
 \citealt{Orthmann1984} übernommen; lediglich der Unterschied zwischen
 Tüllenkannen mit einer offenen bzw. geschlossenen Öffnung wurde eingeführt:
 vgl. \citealt[53]{Strupler2011}. Die Software \guilsinglright{}Volumina
 Pro\guilsinglleft{} (\citealt{Friedrich2002}), die von Payne zur Berechnung
 urartäischer Gefäßvolumina verwendet wurde (\citealt{Payne2005}), konnte aus
 technischen Gründen nicht benutzt werden.}; die Schalen, die nicht zur
 Vorratshaltung gedient haben können wurde dabei nicht berücksichtigt (Tabelle
 \ref{TabBKIVd-1}). 
  
  
     
       
\begin{landscape}
 \begin{longtable}{@{}ccccccccc@{}} 
  \caption{Metrische Daten der Gefäße von Haus 80 auf Büyükkale} \label{TabBKIVd-1} \\
  \toprule
  KfNr & Ref. & Typ & Kapazität (l) & MündungsDm (cm) & MinDm (cm) & MaxDm (cm) & Boden (cm) & Höhe (cm) \\
  \midrule
 \endfirsthead
  v/1014 & \citealt{Orthmann1984}-132 & S & 23.1 & 38.7 & 38.7 & 44.9 & 14 & 27.6 \\ 
  v/1396 & \citealt{Orthmann1984}-133 & S & 25.9 & 37 & 37 & 42.8 & 14.9 & 35.9 \\ 
  v/493 & \citealt{Orthmann1984}-134 & S & 16 & 31.6 & 31.6 & 39.4 & 21.3 & 38 \\ 
  v/494 & \citealt{Orthmann1984}-135 & S & 16.4 & 34.2 & 34.2 & 34 & 19 & 38.8 \\ 
  w/510 & \citealt{Orthmann1984}-136 & S & 44.2 & 51.1 & 51.1 & 56.1 & 14.6 & 38.7 \\ 
  w/500 & \citealt{Orthmann1984}-137 & S & 70.3 & 61.8 & 61.8 & 66.8 & 12.4 & 48 \\ 
  v/468 & \citealt{Orthmann1984}-138 & S & 31 & 51 & 51 & 51 & 18.5 & 32.8 \\ 
  w/501 & \citealt{Orthmann1984}-139 & S & 11.3 & 31.4 & 31.4 & 35.3 & 9.5 & 26.6 \\ 
  w/506 & \citealt{Orthmann1984}-140 & S & 14.4 & 36.2 & 36.2 & 40.4 & 10.6 & 27.7 \\ 
  v/467 & \citealt{Orthmann1984}-141 & S & 16.2 & 36.3 & 36.3 & 41.3 &  & 29.1 \\ 
  v/466 & \citealt{Orthmann1984}-142 & S & 9.6 & 27.2 & 27.2 & 31.6 &  & 28.5 \\ 
  v/447 & \citealt{Orthmann1984}-143 & S & 9 & 26.8 & 26.8 & 31.5 &  & 21 \\ 
  v/1003 & \citealt{Orthmann1984}-144 & oTK & 1.7 & 11.4 & 11.3 & 17.1 & 3.5 & 17.1 \\ 
  v/1012 & \citealt{Orthmann1984}-145 & oTK & 2.3 & 15.4 & 15.4 & 20.1 & 7.8 & 17.3 \\ 
  v/483 & \citealt{Orthmann1984}-146 & oTK & 0.6 & 6.1 & 6.1 & 13.6 & 2 & 14.3 \\ 
  w/517 & \citealt{Orthmann1984}-147 & oTK & 1.8 & 15.8 & 15.8 & 19.2 & 0 & 14.6 \\ 
  v/1002 & \citealt{Orthmann1984}-148 & oTK & 2.1 & 16.8 & 16.8 & 19.6 & 0 & 15 \\ 
  v/1001 & \citealt{Orthmann1984}-149 & gTK & 4 & 5.1 & 5.1 & 21.3 & 7.1 & 27 \\ 
  v/1007 & \citealt{Orthmann1984}-150 & gTK & 4.2 & 6.4 & 6.4 & 22 & 8.5 & 24.4 \\ 
  v/1005 & \citealt{Orthmann1984}-151 & gTK & 4.2 & 9.1 & 9.1 & 23.1 & 8.4 & 23.7 \\ 
  v/1006 & \citealt{Orthmann1984}-152 & gTK & 4.1 & 8.3 & 8.3 & 22.1 & 9.1 & 25 \\ 
  v/1000 & \citealt{Orthmann1984}-153 & SK & 3.3 & 4.9 & 2.5 & 23 & 8.1 & 30.4 \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-154 & SK & 6.9 & 8.4 & 6.7 & 25 & 8.9 & 34.1 \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-155 & SK & Frgt. &    &      &      &   	&  \\ 
  z/154 & \citealt{Orthmann1984}-156 & SK &Frgt. &    &      &      &   	&  \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-163 & PSK & Frgt. &    &      &      &   	&  \\ 
  w/520 & \citealt{Orthmann1984}-164 & PSK & 40.3 & 11.5 & 11.5 & 43.3 & 10 & 58.6 \\ 
  v/496 & \citealt{Orthmann1984}-165 & PSK & 37 & 12.4 & 10.5 & 41.8 & 7.2 & 60 \\ 
  w/519 & \citealt{Orthmann1984}-166 & PSK & 31.4 & 11.2 & 11.2 & 40.3 & 8.2 & 56.4 \\ 
  v/491 & \citealt{Orthmann1984}-167 & K & 0.4 & 6.7 & 5 & 9.7 & 1 & 19.4 \\ 
  v/1062 & \citealt{Orthmann1984}-168 & K & 0.6 & 4.8 & 3.1 & 10.8 & 1 & 20.8 \\ 
  w/507 & \citealt{Orthmann1984}-169 & K & 17.8 & 10.6 & 8.1 & 34.7 & 0.5 & 41.1 \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-170 & K & 30.4 & 11.5 & 7.5 & 36.9 & 8.3 & 62.9 \\ 
  v/460 & \citealt{Orthmann1984}-171 & T & 6 & 0 & 13.6 & 23.8 & 4.4 & 29.1 \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-172 & K & 8.3 & 10.1 & 8.6 & 26.1 & 5.6 & 33 \\ 
  v/490 & \citealt{Orthmann1984}-173 & T & 3.5 & 14.5 & 14.5 & 22 & 11.8 & 18.9 \\ 
  v/469 & \citealt{Orthmann1984}-174 & T & 15 & 27.4 & 23.3 & 34.2 & 6.2 & 32.8 \\ 
  w/515 & \citealt{Orthmann1984}-175 & T & 18 & 28.2 & 28.2 & 36.7 & 15.8 & 31.9 \\ 
  w/516 & \citealt{Orthmann1984}-177 & T & 2.6 & 13 & 11.5 & 18.9 & 5.5 & 18.6 \\ 
  v/444 & \citealt{Orthmann1984}-178 & T & 8.6 & 19.8 & 18.5 & 26.9 & 1.5 & 30.3 \\ 
  v/497 & \citealt{Orthmann1984}-179 & T & 14.4 & 20.2 & 16.3 & 31.3 & 5 & 36.7 \\ 
  w/511 & \citealt{Orthmann1984}-180 & T & 12.9 & 0 & 15.2 & 29.2 & 1 & 37.2 \\ 
  w/513 & \citealt{Orthmann1984}-181 & T & 20.4 & 25 & 22 & 34.7 & 8.6 & 42.6 \\ 
  w/508 & \citealt{Orthmann1984}-183 & T & 18.1 & 23 & 18.2 & 31.8 & 8.5 & 43.2 \\ 
  w/512 & \citealt{Orthmann1984}-184 & T & 20.6 & 23.2 & 18.6 & 34.8 & 8.7 & 46.6 \\ 
  v/1015 & \citealt{Orthmann1984}-185 & T & 20.1 & 27.7 & 19.2 & 36 & 5.4 & 39.8 \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-186 & T & Frgt. &    &      &      &   	&  \\  
  v/472 & \citealt{Orthmann1984}-187 & VG & Frgt. &    &      &      &   	&  \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-188 & VG & Frgt. &    &      &      &   	&  \\ 
  w/509 & \citealt{Orthmann1984}-190 & VG & 38.1 & 45.4 & 45.4 & 49.9 & 15.9 & 43 \\ 
  n. i. & \citealt{Orthmann1984}-191 & VG & 35.6 & 33.1 & 33.1 & 44.3 & 9.4 & 51.8 \\ 
  62/137 & \citealt{Orthmann1984}-204 & Be & 0.1 & 7.9 & 4.1 & 7.9 & 2.2 & 12.4 \\ 
  62/136 & \citealt{Orthmann1984}-205 & Be & 0.2 & 7.8 & 4.9 & 7.8 & 2.1 & 12.3 \\ 
  w/524 & \citealt{Orthmann1984}-206 & Be & 0.1 & 7.3 & 4.6 & 7.3 & 1.8 & 10.6 \\ 
  w/525 & \citealt{Orthmann1984}-207 & Be & Frgt. &    &      &      &   	&  \\ 
  62/138 & \citealt{Orthmann1984}-208 & Be & 0.1 & 4.6 & 4.6 & 6.4 & 0.5 & 9.9 \\ 
  62/139 & \citealt{Orthmann1984}-211 & Be & 0.1 & 6.1 & 6.1 & 6.1 & 2 & 19.7 \\ 
  62/143 & \citealt{Orthmann1984}-212 & Be & 0.2 & 5.5 & 5.6 & 8.5 & 0.5 & 10.5 \\ 
  \midrule
  \multicolumn{3}{r}{Gesamte Kapazität:}  & \multicolumn{5}{l}{\textbf{753.6} Liter} & \\ 
  \bottomrule
 \end{longtable}
\end{landscape}

Die Mindestkapazität des Fassungsvermögens der Gefäße des Hauses auf Büyükkale
beträgt 753 Liter. Diese Summe umfasst nur die vollständigen Gefäße, die auf den
Fußböden gefunden wurden und sicher zum \guilsinglright{}aktiven
Nutzungsinventar\guilsinglleft{} gehören. Sie ist in Anbetracht der
fragmentarischen Keramik, die nicht publiziert ist, aber wahrscheinlich auch zum
\guilsinglright{}aktiven Nutzungsinventar\guilsinglleft{} gehörte, nach oben zu
korrigieren\footnote{Nach den Kleinfundzetteln sind folgende Keramikgefäße nicht
publiziert:	\KF{63}{51}, \KF{z}{151}, \KF{z}{153} (Schnabelkannen, ca. 3 x 6 l);
\KF{w}{518} (Pithosschnabelkanne, max ca. 100 l); \KF{v}{482} (Schüssel, ca. 25
l); \KF{v}{484}, \KF{z}{157}, \KF{z}{158} (Töpfe, ca. 3 x 20 l); \KF{v}{649}
(Krug, ca. 30 l). Die Gesamtkapazität dieser Gefäße ist vielleicht auf 230 l zu
schätzen.}. Darüber hinaus ist das Gebäude nicht vollständig ausgegraben und
einige Räume wurden durch spätere Bauten gestört\footnote{\citealt[30]{Neve1982}
rekonstruiert ein Stockwerk über den Räumen 3 und 4. Es scheint aus statischen
und organisatorischen Gründen unwahrscheinlich, dass eine große Menge von
Vorräten im oberen Stock  -- so fern es einen solchen gab -- gelagert wurden,
sodass die geschätzte Gesamtkapazität nicht beeinträchtigen wird.}. Als
Arbeitshypothese rechne ich deshalb dem Gebäude eine Gesamtkapazität von ca.
1000 l zu.


%
%% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
%% % % % % % % % % % % %  Céramique SudInventar 2012
%% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
%
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.77\textwidth]{Fig5-KNW-MBA}
  \caption{Kesikkaya Nordwest, Stand 2011.}
  \label{fig:KK-NW}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Fig6-KNW-Inventar}
  \caption{Das 2011 freigelegte Süd-Inventar des Hauses 82. Erkennbar sind die
  zwei großen Pithosschnabelkanne Bo11-57-504 und Bo11-57-528 im Hintergrund (s.
\textit{Abb. \ref{Narruqum}}), der geplatzte Topf Bo11-57-555 vorne links und
der in Scherben zerbrochene Topf Bo11-57-561 vorne rechts.}
  \label{fig:bo11}
\end{figure}
    		  
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Fig7-KNW-Overview}
  \caption{Hauses 82 bei der Freilegung im Jahr 2011}
  \label{fig:bo11-Ueb}
\end{figure}
    		  		
2009-2011 wurden in der südlichen Unterstadt zwei weitere mittelbronzezeitliche
Inventare freigelegt (\textit{Abb. \ref{fig:KK-NW}}), die eine große Anzahl von
Gefäßen geliefert haben, die 2012 vollständig aufgenommen
wurden\footnote{\citealt[168--171]{Schachner2010};
\citealt[36--41]{Schachner2011b}; \citealt[89--90]{Schachner2012b};
\citealt{Strupler2011}.}. Hier wird nur das Süd-Inventar diskutiert, das von der
hethitischen Nachnutzung nicht so stark in Mitleidenschaft gezogen wurde
(\textit{Abb. \ref{fig:bo11}}). Das Inventar wurde in einem Raum gefunden, der
einem Haus mit mindestens vier Räumen gehört, das durch einen Brand zerstört
wurde (\textit{Abb. \ref{fig:bo11-Ueb}}). Vollständige Gefäße wurden auf dem
Fußboden an der östlichen Mauer ans Tageslicht gebracht, an der womöglich ein
Holzregal stand. Da alle Keramikfragmente aufgenommen wurden, führt eine
genauere Untersuchung zur Identifikation des \guilsinglright{}aktiven
Nutzungsinventars\guilsinglleft{}, das gegen die  Keramikfragmente aus den
Schutt, die nicht zum  \guilsinglright{}aktiven Nutzungsinventar\guilsinglleft{}
gehörten abgegrenzt werden kann (\textit{Abb. \ref{fig:Plot}}). Alle Scherben,
die im Brandschutt gefunden wurden, stellen nicht nur Keramik dar, die im Haus
benutzt wurde, sondern es handelt sich auch um Schutt, der u. a. vom Dach oder
den Mauern stammt und somit eine andere Taphonomie besitzt als das
\guilsinglright{}aktive Nutzungsinventar\guilsinglleft{}. 
	

Insgesamt wurden 184 Randeinheiten (d. h. nach Anpassung der Scherben) aus dem
Brandschutt auf dem Fußboden, der die vollständigen Gefäße beinhaltet,
untersucht. Das heterogene Ensemble kann in zwei Teilen bewertet werden, um zwei
homogene Untergruppen mit gleicher Taphonomie zu gewinnen; auf der einen Seite
das \guilsinglright{}aktive Nutzungsinventar\guilsinglleft{} und auf der anderen
Seite der Abfall\footnote{Vgl. \citealt[168]{Orton1993}.}. Bei der Betrachtung
der Keramik wurde der Randanteil aller -einheiten gemessen, um einen Eindruck
vom Grade der Vollständigkeit zu gewinnen\footnote{Aufgrund ihrer Randform
konnten 15 Fragmente von Schnabelkannen damit nicht einberechnet werden.}. Die
Darstellung der Randanteilverteilung in einem Histogramm zeigt (\textit{Abb.
\ref{fig:Plot}}), dass bei den meisten Individuen weniger als 25 \% Rand
erhalten sind.  Diese kleineren Randeinheiten stellen die nicht zum
\guilsinglright{}aktiven Nutzungsinventar\guilsinglleft{} gehörende Keramik dar.
Darüber hinaus ist sehr wenig von den Profilen und den Scherben der
Randeinheiten, deren -anteil zwischen 25\% und 37.5\% liegt,
erhalten\footnote{\textbf{Bo10-81-8002 (Krug), Bo10-93-8001, Bo11-57-645
(geschlossene Tüllenkannen). Es handelt sich um geschlossene Gefä\ss e,  deren
Ränder in größere Fragmente gebrochen sind}.}. Aus diesem Grund wird die Grenze
zwischen Rückstand und \guilsinglright{}aktivem Nutzungsinventar\guilsinglleft{}
bei 37.5\% angelegt. Im Gegensatz dazu fallen die anderen 23 Gefäße in die erste
Kategorie.
	
  
    	
    		  		
    		  		
  
\begin{figure}[b!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Fig8-RPlot-HistoReve}
  \caption{Histogramm der Randprozente, der im Brandschutt des Gebäudes
  gefundene Keramik. Die gestrichelte Linie teilt die Keramik in zwei
Kategorien, Schuttrückstand (links, 147 Individuen) und aktives Inventar
(rechts, 23 Individuen).}
  \label{fig:Plot}
\end{figure}
  		
     
Von diesen 23 Gefäßen wurden eine Schale, eine Tasse und das Vexiergefäß für
unsere Fragenstellung nicht berücksichtigt\footnote{Kleinfundnummer Bo10-81-395,
Bo10-81-460,  Bo10-81-434 (vgl. \citealt[39 Abb. 15]{Schachner2011b}).} und ein
Gefäß konnte nicht berechnet werden, weil von ihrem Profil zu wenig erhalten
ist\footnote{Bo11-57-536 (Kochtopf).}. Die Mindestkapazität der Gefäße in diesem
Raum beträgt 475,3 Liter (Tabelle \ref{Tab2011}). Da nur in diesem Raum ein
\guilsinglright{}aktives Nutzungsinventar\guilsinglleft{} erhalten war und die
Ausdehnung des Hauses unklar ist, ist eine Berechnung für das gesamte Haus nicht
möglich.  Bemerkenswert ist jedoch, dass kein Gefäß eine Kapazität von mehr als
100 Litern aufweist: dieser Befund entspricht dem des Hauses 80 auf Büyükkale
(Tabelle \ref{TabBKIVd-1}). Diese Grenze könnte auf technische Gründe
zurückzuführen zu sein oder auf den Wunsch das Gefäß beweglich zu halten.
Anderseits beugt eine Unterteilung der Vorräte in kleine Mengen auch einen
Gesamtverlust vor, wenn der Vorrat von Pilzen, Schädlingen o. Ä.  betroffen
wird.
  
 Die zwei zuletzt vorgestellten Häuser sind die einzigen des
 mittelbronzezeitlichen \bo, die eine Berechnung der häuslichen Vorratsmengen
 ermöglichen; sie geben mit 753,6 bzw. 475,3 Litern zumindest eine Idee des
 Vorratsvermögens. Obwohl diese Mengen für sich genommen und im Vergleich
 zueinander keine statistische Aussagefähigkeit haben, werden sie als Basis für
 einen Vergleich mit dem \pitgeb{} dienen, um den Unterschied hervorzuheben. Dem
 Autor ist bewusst, dass bei der Verwendung von Daten, die sich nur auf ein oder
 wenige Fallbeispiele beschränken, die Gefahr besteht, den Sonderfall zur Regel
 zu machen. Aus diesem Grund wird eine geschätzte Gesamtkapazität von 1000 l
 einem Haus \textit{exempli causa} der Diskussion zugrunde gelegt. Die folgenden
 Überlegungen wären jedoch genauso haltbar, wenn wir die Hälfte oder das
 Doppelte dieser Menge zurechnen würden; wobei ich  davon ausgehe, dass
 Schwankungen zwischen den Vorratsmengen verschiedener Häuser anzunehmen sind.
  
  
    
    
    
  % % % % % % % % % % % % % % HAZS 2009 - 2010
\newgeometry{margin=2.7cm}
  \begin{landscape}
    \begin{longtable}{@{}cccccccc@{}}
      \caption{Metrische Daten der Gefäße vom Haus 82} \label{Tab2011}\\
      \toprule
      KfNr  & Typ & Kapzität (l) & MündungsDm (cm) & MinDm (cm) & MaxDm (cm) & Boden (cm) & Höhe (cm) \\
      \midrule
      \endfirsthead
      %
     Bo10-81-1703 & F & 2.5 & 3.6 & 2.3 & 19.9 & 6.6 & 23.1 \\ 
     Bo11-57-529 & S & 7.5 & 30.3 & 30.3 & 32 & 6.2 & 18.2 \\ 
     Bo10-81-412\footnote{\citealt[56 Abb. 32f]{Strupler2011}.} & S & 18.6 & 36.5 & 36.5 & 42 & 14.4 & 29.6 \\ 
     Bo11-57-621 & oTK & 2.2 & 15.3 & 15.3 & 19 & 2 & 15.9 \\ 
     Bo11-57-532 & gTK & 2.6 & 6.8 & 6.8 & 18.9 & 7.5 & 21.4 \\ 
     Bo10-81-417 & SK & 5.3 & 6.1 & 4.7 & 25.1 & 8.9 & 30.9 \\ 
     Bo10-81-418\footnote{\label{}\citealt[55 Abb. 31h]{Strupler2011}.} & SK & 6.5 & 5.9 & 3.6 & 25.7 & 9.6 & 32.6 \\ 
     Bo11-57-557\footnote{\citealt[90 Abb. 8]{Schachner2012b}.} & SK & 5 & 7 & 4.9 & 26.5 & 8.6 & 29.4 \\ 
     Bo11-57-530 & PSK & 30 & 12.8 & 8.6 & 38.8 & 6.4 & 54.9 \\ 
     Bo11-57-504\footnote{\label{}\textit{Abb. \ref{Narruqum}}.} & PSK & 112.7 & 21.3 & 19.3 & 60.9 & 19.3 & 75.3 \\ 
     Bo11-57-528\footnote{\textit{Abb. \ref{Narruqum}}.} & PSK & 104.4 & 20.3 & 16.8 & 59 & 15.8 & 72.1 \\ 
     Bo11-57-531 & T & 10.6 & 21.5 & 16.6 & 31.7 & 10.5 & 26.9 \\ 
     Bo09-204-456\footnote{\citealt[171 Abb. 18]{Schachner2010}.}  & T & 12 & 25.7 & 18.6 & 28.6 & 7.4 & 36.6 \\ 
     Bo10-81-433 & T & 12.7 & 23 & 16.4 & 30.4 & 8.3 & 33.8 \\ 
     Bo11-57-555 & T & 16.5 & 19.9 & 14.3 & 33 & 2.5 & 38.8 \\ 
     Bo10-81-297\footnote{\textit{Abb. \ref{Karpatum}}.} & T & 20.4 & 24.8 & 16.8 & 33.8 & 6.7 & 41.7 \\ 
     Bo11-57-574\footnote{\textit{Abb. \ref{Karpatum}}.} & T & 21.5 & 19.8 & 13.9 & 35.4 & 7.4 & 49.2 \\ 
     Bo11-57-556\footnote{\textit{Abb. \ref{Karpatum}}; \citealt[90 Abb. 9]{Schachner2012b}.}  & T & 23.3 & 24.4 & 17.4 & 35.3 & 3.2 & 45.8 \\ 
     Bo11-57-561 & T & 63.5 & 42.5 & 42.5 & 50.9 & 12.5 & 55.7 \\ 
      %
      \midrule
      \multicolumn{2}{r}{Gesamte Kapazität:}  & \multicolumn{5}{l}{\textbf{475.3} Liter} & \\ 
      \bottomrule
    \end{longtable}
  \end{landscape}
\restoregeometry
  
  
    
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Fig9-HaM-MBA}
  \caption{Unterer Nordwesthang, Grabung 1960--1963}
  \label{fHausAmHang}
\end{figure}


% SUBTITLE %
\begin{center}
 \textsc{Das \pitgeb{} }
\end{center}
%%%%%%%%%%%%

     
Dieses Gebäude stellt  sowohl durch seinen Plan, als auch durch sein Inventar
ein Unikat unter den Gebäuden der Mittelbronzezeit in \bo{} und darüber hinaus
dar. Es befindet sich am Fuße von \ambarlikaya, auf einem Plateau des unteren
Nordwesthanges, ein Bereich, der im Rahmen der Freilegung des
\guilsinglright{}Hauses am Hang\guilsinglleft{} in den Jahren 1960--1963 von
Schirmer untersucht wurde (\textit{Abb.
\ref{fHausAmHang}})\footnote{\citealt{Schirmer1969}. Die Grabungen am \pitgeb{}
fanden 1960 unter der Aufsicht von Martin Metzger statt.}
  
Bei der Freilegung beobachteten die Ausgräber in diesem Bereich drei Schichten,
die in die Stratigraphie des Areals eingebunden wurden: unter dem \pitgeb{} lag
eine Schuttschicht, die in die Zeitstufe
\guilsinglright{}Nordwesthang-9\guilsinglleft{} datiert
wurde\footnote{\citealt[10]{Orthmann1963}.}. Das \pitgeb{} gehört der Schicht
\guilsinglright{}{Nordwesthang}-8\guilsinglleft{}, das lediglich von der
hellenistischen Schicht \guilsinglright{}{Nordwesthang}-1\guilsinglleft{} im
Nordosten überdeckt ist (Tabelle \ref{PithGebSchicht})\footnote{Ähnlich ist die
  Abwesenheit einer direkten Nachbebauung im Falle des Getreidesilokomplexes,
  \citealt[50]{Seeher2006b}; \citealt[100--103]{Schachner2012b}.}. 

    
\begin{longtable}{@{}cc@{}}
  \caption{Schichtabfolge vom \pitgeb{}} \label{PithGebSchicht}\\
  \toprule
         Schicht & Datierung \\
  \midrule
    Nordwesthang-1   & ca. 300--100 v. Chr.\\
    Nordwesthang-8   & ca. 1950--1720/00 v. Chr.\\
    Nordwesthang-9   & ca. 2500(?)--2000 v. Chr.\\
  \bottomrule
\end{longtable}
   

\newgeometry{margin=2cm}
  \begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig10-PitGeb-Unearthing}
    \caption{\pitgeb{} nach der Freilegung}
    \label{PGFreilegung}
  \end{figure}



  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=100mm]{Fig11-PitGebPlanGroundfloor-Width100mm}
    \caption{\pitgeb{} M. 1:250}
    \label{PGPlan}
  \end{figure}
\restoregeometry

 \begin{figure}
   \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig12-KB5-Bo60-33}
    \caption{Raum II von Nordwesten. Gefäß Nr. 97 von einem Gefäß aus der jüngeren Phase überdeckt.}
    \label{PG-RaumI-21}
  \end{figure}



Das Gebäude wurde soweit erhalten vollständig ausgegraben und misst ca. 14 x 19
m. Der südliche Teil wurde in den Fels eingetieft, der von Büyükkale kommend
nach Norden abfällt und einen Sattel mit dem hoch nördlich  aufragenden
\ambarlikaya{} bildet. Um einen ebenen Baugrund zu schaffen, wurde im Süden bis
zu 4 m, im Norden 1 m vom Fels abgetragen (\textit{Abb.
\ref{PGFreilegung}--\ref{PGPlan}}). Damit war das Gebäude im Süden besonders gut
geschützt, was an den dort  bis zu 2,30 m hoch erhaltenen Mauern deutlich wird.
Beträchtliche Zerstörungen sind nur im Nordosten aufgrund der hellenistischen
Bebauung zu beobachten. Wie alle Gebäude der Mittelbronzezeit besteht das
Fundament aus Bruch- und Lesesteinen mit einem aufgehenden Mauerwerk aus
Lehmziegeln und Holzbalken.

Das Gebäude ist in drei Räume gegliedert: Raum I und II mit einer ähnlichen
Größe (ca. 6 x 12 m), einen kleineren Raum III von 2,5 auf 12 m und den Korridor
IV  (\textit{Abb. \ref{PGFreilegung}--\ref{PGPlan}}). Im Boden eingelassen
fanden sich verteilt in den drei Räumen insgesamt 55 erhaltene Vorratsgefäße: 34
in Raum I, 18 in Raum II und 3 in Raum III. Im Raum I und im Süden des Raumes II
stehen die Gefäße so dicht nebeneinander, dass zwischen ihnen, auf Höhe des
maximalen Durchmessers, praktisch kein freier Platz übrig blieb. 


\afterpage{
  \begin{figure} 
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig13-KB5-Bo60-34}
    \caption{Raum I vom Norden. Endzustand der Ausgrabungen}
    \label{PG-RaumI-Endzustand}
  \end{figure}
   
  \begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig14-KB5-Bo60-32}
    \caption{Gefäß 95 von oben, Norden ist rechts.}
    \label{PG-VollstandifeGef}
  \end{figure}
\clearpage
  \begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig15-KB2-Bo60-62}
    \caption{Fundlage des Ryton 312/s zwischen den Gefäßen 3 (vorne) und 2 (hinten); Norden ist links.}
    \label{PG-Rython}
  \end{figure}

  \begin{figure} 
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig16-KB3-Bo60-7a}
    \caption{Ein Südprofil eine Schnittsstegs, der später abgetragen wurde, bei
    der Freilegung von Raum I (von Nordosten gesehen). Die drei vollständige
  Gefäße sind die Nummern 7, 8 und 18}
    \label{PG-ProfilWagen}
  \end{figure}
\clearpage
  \begin{figure} 
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig17-KB3-Bo60-36a}
    \caption{Nord-Süd-Profil eines später abgetragenen Schnittsteges mit den in
    die Erde eingelassenen Gefäßen der älteren Phase des ›Pithosgebäudes‹ und
  einer zweiten darüber liegenden jüngeren Schicht von Gefäßen. In der Mitte des
Profil unten sind die Gefäße 64 und 65 zu erkennen.}
    \label{PG2Niveaus}
  \end{figure}
  
  \begin{figure} 
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Fig18-KB5-Bo60-33}
    \caption{Raum I, Gefäße 71 und 75 sowie im Hintergrund die Südmauer des
    Pithosgebäudes mit der Steinlage des Fundaments der jüngeren Phase auf der
  verbrannten Lehmziegelmauer der älteren Phase.}
    \label{PG-Sudmauer}
  \end{figure}
\clearpage
}    


Wulf Schirmer hat die Frage nach der Funktion des Gebäudes angesprochen und es
als Magazin gedeutet, allerdings eher für die Lagerung von leeren Gefäßen als
für die aktive Vorratshaltung\footnote{\citealt[35]{Schirmer1969}.}. Die Fotos
des \pitgeb{s} zeigen, dass alle Gefäße stehend und bis über den maximalen
Durchmesser erhalten sind und beweisen somit, dass diese sich zur Zeit der
Nutzung mindestens bis zu dieser Höhe in der Erde befanden (\textit{Abb.
\ref{PGFreilegung}. \ref{PG-RaumI-21}--\ref{PG-VollstandifeGef}}).  Wäre die
Gefäße nicht auf diese Weise eingetieft gewesen, hätten sie beim Einstürzen des
Gebäudes deutlich mehr Schaden genommen und wäre über eine größere Fläche
verstreut gewesen -- egal ob voll oder leer. Dafür spricht auch die
Fundsituation des Rython 312/s, der genau über dieser Höhe gefunden wurde
(\textit{Abb. \ref{PG-Rython}})\footnote{Das Rython 312/s ist bei \citealt[58
Kat. 237]{Schirmer1969} sowie \citealt[80--81, 156 Kat. 1253]{Fischer1963}
publiziert.}. Somit ist die Rekonstruktion von leeren, mitnehmbaren
Vorratsgefäßen auszuschließen. Die Gefäße waren viel mehr fest im Boden
installiert und für eine dauerhafte Nutzung angelegt.

Insgesamt sind Reste von 118 Gefäßen bei der Freilegung identifiziert worden, 55
wurden in situ aufgefunden, jedoch von den 63 Gefäßen, die nicht auf dem Plan
vermerkt sind, ist keine Herkunftsangabe überliefert. 

Ein zweiter Stock mit einigen Vorratsgefäßen wurde von W. Schirmer vermutet: in
den Räumen I und II seien zwei durch eine Brandschicht getrennte Gefäßniveaus
beobachtet worden (\textit{Abb.
\ref{PG2Niveaus}})\footnote{\citealt[34]{Schirmer1969}.}. Jedoch zeigt dieses
Foto des Profils, dass die Böden der Gefäße waagerecht -- mit den spitzigen
Böden nach unten -- liegen. Wären sie von oben herabgefallen,  würde man
erwarten, dass  die Gefäße zerscherbt und verstreut wären. Desgleichen gilt für
das Vorratsgefäß über dem Gefäß 57 im Raum II (\textit{Abb. \ref{PG-RaumI-21}}).
Es ist unmöglich, dass ein Gefäß vertikal genau so herabstürzt, dass es exakt
auf dem unteren zu Liegen kommt. Deshalb können die nicht auf dem Plan
vermerkten Gefäße aus dem zweiten Niveau einer zweiten Nutzungsphase
zugesprochen werden. Für die Existenz einer zweiten Phase sprechen auch die
Steinlagen, die im südlichen Teil des Gebäudes über die Mauer aus sekundär
verbrannten Lehmziegel verbaut wurden (\textit{Abb. \ref{PGFreilegung}.
\ref{PG-Sudmauer}}). Diese Steine bilden das Fundament der zweiten Phase, deren
Plan genau -- so weit erhalten -- der ältesten Phase entspricht. Der Befund
liegt sehr nah an der Oberfläche, direkt unter der Humusschicht, so dass die
jüngere Phase fast vollständig zerstört wurde (\textit{Abb.
\ref{PG-ProfilWagen}--\ref{PG2Niveaus}}); Aufgrund der hellenistischen
Zerstörungen wären Spuren der jüngeren Schicht nur im Süden zu
erwarten\footnote{Wenn die älteste Phase -- aufgrund der Funde und Befunde -- in
die Mittelbronzezeit datiert, lässt der schlechte Erhaltungszustand der jüngeren
Phase über ihre Datierung nur spekulieren, da dieser Phase keine Funde -- außer
die Unterteile von nicht gezeichneten Vorratsgefäßen -- zugeschrieben werden
kann. Wenn die jüngere Phase ein ähnliches Gebäude mit gleicher Funktion
darstellt, scheint es am wahrscheinlichsten, dass die zwei Phasen in die
Mittelbronzezeit datieren.}.  Das \pitgeb{} besaß mithin nur ein Erdgeschoss und
seine Nutzungsgeschichte kann in zwei Phasen unterscheidet werden. Die
Brandschicht zwischen den zwei Phasen gehört daher zur Zerstörung der älteren
Phase und belegt die Ursache ihrer Zerstörung.
   


Während der Raum I vollständig mit Vorratsgefäßen gefüllt war, stellt sich die
Frage für die Räume II und III. Der hellenistischen Bebauung, die sich
unmittelbar auf dem \pitgeb{} befand, ist eine Mauer zuzuschreiben, die den
nördlichen Teil der Räume II und III komplett zerstört hat. Wenn man ein
Erdgeschoss mit eingetieften Vorratsgefäßen rekonstruiert, sollten die Räume mit
so vielen Gefäßen wie möglich gefüllt gewesen sein, um möglichst wenig Erde
nachfüllen zu müssen. 

Somit könnte man im Raum II bis zu 34 Gefäße -- so viel wie in Raum I -- und ca.
15 für den Raum III ergänzen: es ist von mindestens 83 Gefä\ss e auszugehen.
Der Zugang zum Gebäude könnte im Nordwesten gelegen haben, wo eine Rampe aus
Erde, Korridor IV, bis zum Begehungshorizont, der auf Höhe des geringsten
Durchmessers der Gefäße (d. h. den Hälse) zu rekonstruieren ist,  reichte. Die
Mündungen der Gefäße konnten direkt vom Fußboden des Gebäudes erreicht werden.
Wenn die Erde bis zum Hals der Gefäße reicht, verbleibt ca. 1 m Freiraum um
jedes Gefäß (\textit{Abb. \ref{PGPlan.Re}}).

  
Von den 118 gefundenen Vorratsgefäßen sind nur acht publiziert (\textit{Abb.
\ref{Pithoi}}). Prinzipiell besitzen alle Gefäße eine ähnliche Form mit einem
Boden von ca. 19 cm Durchmesser und einem ovoiden Körper mit einem maximalen
Durchmesser von ca. 140 cm, der mal kleiner mal etwas größer sein kann (Tabelle
\ref{TabPithGeb}). Die Öffnungen sind alle ähnlich mit einem kurzen Hals
abgesetzt und haben jeweils einem Randdurchmesser von etwa 50 cm. Alle Gefäße
haben zwei oder drei Henkel auf den Schultern, die so hoch am Gefäßprofil
angebracht sind, dass sie deutlich höher als der maximale Durchmesser liegen,
außer bei dem Gefäß 660 (\textit{Abb. \ref{Pithoi}}). 

\clearpage
Die Position der Henkel ermöglichte es die Vorratsgefäße so eng wie möglich aufzustellen.


\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=80mm]{Fig19-PitGebProfil-GroundfloorCeramic-Width80mm}
  \caption{Rekonstruierter Begehungshorizont des \pitgeb{s}. Die Kreise stellen die Mündungen (ca. 50 cm) der Gefäße dar. M. 1:250}
  \label{PGPlan.Re}
\end{figure}

Obwohl alle Gefäße leicht unterschiedlich sind, sind die Abweichungen im Bezug
auf ihre Volumina gering. Wenn man für allen Gefäße eine volle Kapazität
berechnet -- dass heißt bis zum unteren Ansatz des Halses -- liegt das
Fassungsvermögen zwischen ca. 1100 und 1500 Litern (Tabelle \ref{TabPithGeb}).



\vspace{0.6cm}
   \begin{longtable}{@{}ccccccc@{}}
   \caption{Publizierte Vorratsgefäße aus dem \pitgeb{}} \label{TabPithGeb}\\
   \toprule
      Ref. & Kapazität & MündungsDm & MinDm & MaxDm& Boden & Höhe  \\
       	  & (l) &  (cm) &  (cm) & (cm) & (cm) &  (cm) \\
   \midrule
  \citealt{Fischer1963}-659 & 1197.8 & 56.4 & 52 & 136.5 & 15 & 169.1 \\ 
  \citealt{Fischer1963}-660 & 1085.7 & 58.2 & 49.2 & 132.3 & 19.2 & 162.4 \\ 
  \citealt{Fischer1963}-661 & 1455.5 & 50.5 & 53.6 & 167.2 & 20 & 150 \\ 
  \citealt{Fischer1963}-662 & 1069.5 & 43.3 & 42.6 & 132.4 & 14.9 & 156 \\ 
  \citealt{Fischer1963}-663 & 1527.7 & 47.1 & 50 & 158.7 & 21 & 171.4 \\ 
  \citealt{Fischer1963}-664 & 1433.1 & 49.3 & 49.3 & 145.6 & 25.7 & 181.3 \\ 
  \citealt{Fischer1963}-665 & 1190.2 & 42.1 & 39.5 & 139.6 & 19.1 & 160.7 \\ 
  \citealt{Fischer1963}-666 \footnote{Es ist zu bemerken, dass die Höhe von
                           \citealt{Fischer1963}-666 bei Fischer
                         \citeyear{Fischer1963} falsch angegeben ist. Sie misst
                       151 cm, nicht 141 cm. Die resultierenden MündungsDm,
                     MaxDm und Boden dieses Gefäßes sind hingegen richtig in der
                   Publikation angegeben.} & 1081.3 & 56.6 & 51.1 & 132.9 & 20.3
                     & 151 \\ 
  \midrule
  \midrule
  Arith. Mittel & 1255.1 & 50.4 & 48.4 & 143.1 & 19.4 & 162.7 \\ 
  Median\footnote{Der Median (oder Zentralwert) ist der mittlere in einer
  Reihe von Werten, die nach der Größe geordnet sind.} & 1194 & 49.9 & 49.6 & 138.1 & 19.6 & 161.5 \\ 
 \bottomrule
\end{longtable}%


\clearpage
\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=160mm]{Fig20-FischerPithoiWidth160mm}
  \caption{Die 8 publizierten Vorratsgefäße vom \pitgeb{}, \FischNum{659--666}. M. 1:32 }
  \label{Pithoi}
\end{figure}

Die relativ geringen Abweichungen zwischen dem Fassungsvermögen der Gefäße
machen es möglich, einen Mittelwert zu benutzen, um das gesamte Fassungsvermögen
abzuschätzen. Somit kann berechnet werden, wie viel im Raum I oder im Raum II
mit jeweils 34 Gefäßen gelagert werden konnte oder auch die Lagerkapazität für
das gesamte Erdgeschoss (Raum I + Raum II + Raum III), wenn man 83 Gefäße (34 +
34 + 15) zusammenrechnet (Tabelle \ref{TabPitTotal}).


\vspace{0.5cm}
\begin{longtable}{cccc}
  \caption{Vorratskapazität des \pitgeb{s}.}  \\
    \toprule
    & Kap. (l.) & Gerste (kg)\footnote{Die Menge der Gerste wurde mithilfe der
  Angabe J. Seehers von 0.6 kg pro Liter berechnet, \citealt[293]{Seeher2000}.}
  & Öl (kg)\footnote{Öl wurde mit einer Dichte des Olivenöls von 0.92 kg pro Liter berechnet.} \\
    \midrule
    1 Gefäß & 1200  & 720 & 1104\\
    34 Gefäße (Raum I) & 40800 & 24480 & 37536 \\
    83 Gefäße (voller Bestückung des Erdgeschosses) & 99600 & 59760 & 91632  \\
    \bottomrule
\label{TabPitTotal}
\end{longtable}

Die Vorratsgefäße des \pitgeb{s} wurden leer gefunden. Bei ähnlichen Befunden,
z. B. in den Magazinen des hethitischen Tempels I in
\bo{}\footnote{\citealt[14--15]{Neve1969b}.} oder urartäischen Kontexten wie in
Ayanis, \cavustepe{} oder \kayalidere{} sind die Gefäße ebenfalls leer
ausgegraben worden\footnote{\citealt{Cilingiroglu2001};
\citealt{Cilingiroglu2008}; \citealt[11 und Anm. 59]{Erzen1978};
\citealt[83--91]{Burney1966}.}. In Ayanis aber belegen die mit dem Inhalt
beschrifteten und neben den Vorratsgefäßen gefundenen gesiegelten Bullae, dass
Getreide und Flüssigkeiten (Öl) gelagert
wurden\footnote{\citealt{Ayanis2001-ClayInscription}.}. Archäologische Nachweise
und ethno-archäologische Untersuchungen zeigen, dass Vorratsgefäße sowohl für
Flüssigkeiten, als auch für Getreide oder ähnliche Produkte dienen können. Im
19. und 20. Jh. n. Chr. konnte man in Griechenland noch Vorratsgefäße für Öl,
Wein, gepökelte Produkte, Korn, Früchte und gefärbte Textilen
beobachten\footnote{\citealt[45]{Giannopoulou2010}.}.  Antike Texte berichten
zudem, dass die Wandung von Gefäßen mit Pech, Wax oder Harz verstrichen und
wasserdicht gemacht wurde, deren Spuren nach länger Bodenlagerung makroskopisch
komplett verschwinden können\footnote{\citealt[97--99]{Devos1999}.}.

 
In \bo{} wurden im Falle der mittelbronzezeitlichen Keramikinventare keine
besonderen Spuren des Inhalts der Gefäße gefunden. Es gibt nur eine Ausnahme:
verkohltes Getreide wurde in einer Pithosschnabelkanne aus dem oben diskutierten
Haus 80 auf Büyükkale
gefunden\footnote{\label{PSK-Getreide}\citealt[26]{Neve1982}.}. Dieser Befund
belegt, dass die Gefäßform -- sogar das Vorhandensein eines Ausgusses -- den
Inhalt nicht unbedingt bestimmt. 

Die Bodenlagerung erlaubt jedoch nur selten solche
Befunde\footnote{\citealt{Fairbairn2005}.}. Im Fall des hethitischen
Getreidesilos von \bo{} wurden botanische Großreste gefunden, die aufgrund der
Feuchtigkeit erhalten blieben: \guillemotright{}Besonders die unteren Schichten
sind stark wasserführend, was zu einer Erhaltung fast wie unter
Feuchtbodenbedingungen geführt hat\guillemotleft
\footnote{\citealt[332]{Seeher1999}.}. Außerdem sind große Menge verkohlten
Getreides durch den besonderen Ablauf des Brandgeschehens
vorhanden\footnote{\citealt[73]{Seeher2006}.}.

Die Inhalte der Gefäße sind in der Regel jedoch nicht nachweisbar und bleiben
reine Spekulation. Es könnte sich um Gerste, Hülsenfrüchte, Sammelpflanzen,
Wein, (Sesam-)Öl, getrocknete Früchte und/oder Gemüse gehandelt haben. Darüber
hinaus ist es möglich sowohl eine offene -- d. h. kurzfristig und täglich
einsetzbar\footnote{Bei \citealt[88--89 und Abb. 1]{Garcia1997} erwähnt, leider
nicht thematisiert.} -- als auch eine luftdichte, potentiell langfristige
Lagerung zu betreiben\footnote{\citealt[263--269]{Seeher2000} hat ausführlich
die Probleme und die Vorteile der luftdichten Lagerung erläutert.}.




 \begin{center}
  \textsc{Vorratshaltungsstrategien in \hattus}
 \end{center}

Unter den erwähnten möglichen Vorratsgütern nennen die Texte von Kültepe am
häufigsten Getreide. Diese Belege zeigen, dass vor allem Gerste (\textit{\v{s}e‘
um} = \v{S}E) und Weizen (\textit{ar\v{s}attum} = GIG) verhandelt
wurden\footnote{Für die Identifikation der Getreidesorten in den Texten s.
zuletzt: \citealt[99--100]{Michel1997}; \citealt[144--148]{Dercksen2008b}; für
Archäobotanikergebnisse zur Mittelbronzezeit in \bo{} und Kaman-Kalehöyük:
\citealt{Pasternak2012}; \citealt{Fairbairn2008}.}. Sie wurden im
\guilsinglright{}\textit{narruqum}-Sack\guilsinglleft{}(ca. 100--120 l),
\guilsinglright{}\textit{karp\={a}tum}-Gefäß\guilsinglleft{}(ca. 25--30 l) oder
\guilsinglright{}\textit{\v{s}ar\v{s}ar\={a}num}-Behälter\guilsinglleft{}(ca.
12.5--15 l) vermarktet\footnote{Grundlegend \citealt[100]{Michel1997} mit den
leicht anderen Werten in  \citealt[]{Michel2006}; \citealt[89]{Michel2011b}
ausgeglichen. Die in Klammern gegebenen Werte sind schätzungsweise. Vgl.
\citealt[499--505]{Powell1990}.}. Die verkauften Mengen konnten auch
beträchtlich sein: ein Text berichtet vom Kauf von 4800 Litern
Gerste\footnote{\citealt[313 Text 215]{Michel2001}: \guillemotright{}nous avons
acheté 160 \d{s}imdum d'orge\guillemotleft. Ein \d{s}imdum entspricht ca. 30 l
nach \citealt[]{Michel2006}; \citealt[89]{Michel2011b}.} und ein anderer Text
schildert den Transport einer großen Ladung  mit Wagen\footnote{Nach dem Text kt
b/k 665, vgl. \citealt[100]{Michel1997}; \citealt[56]{Balkan1979}.}. 


Eine allgemeine Diskussion der Gefäßfunktionen wird hier weitgehend
ausgeklammert\footnote{Für eine vergleichende Diskussion vgl.
\citealt[423--472]{Duistermaat2008}.}, da dies den Rahmen der Übersicht sprengen
würde, aber es ist möglich, einige Verbindungen zwischen den überlieferten
Behälternamen und den archäologisch nachgewiesenen Gefäßen vorzuschlagen: zwei
ausgegrabene Pithosschnabelkannen besitzen eine Kapazität von je einem
Hektoliter, also etwa soviel wie ein
\guilsinglright{}\textit{narruqum}-Sack\guilsinglleft{} (\textit{Abb.
\ref{Narruqum}}) und gerade in einem solchen Gefäß wurde Getreide
nachgewiesen\footnote{\citealt[26]{Neve1982}. Genauere Angabe zu diesem Gefäß
wurden leider nicht gemacht.}. Es gibt mehrere Gefäße, die ein ca. 20--25 l
umfassendes Fassungsvermögen haben und die vielleicht äquivalent zu
\guilsinglright{}\textit{karp\={a}tum}-Gefä\ss{}en\guilsinglleft{} sind
(\textit{Abb. \ref{Karpatum}}).

\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[t!]
\centering
  \includegraphics[width=100mm]{Fig21-NarruqumCeramicWidth100mm}
  \caption{Pithosschnabelkanne mit einem Volumen, der einem 
  guilsinglright{}\textit{narruqum}-Sack\guilsinglleft{} entspricht;
   M. 1:16 (vgl. Tabelle \ref{Tab2011})}
  \label{Narruqum}
\end{figure}

\afterpage{
\begin{figure}[t!]
\centering
  \includegraphics[width=115mm]{Fig22-KarpatumWidth115mm}
  \caption{Töpfe deren Fassungsvermögen denjenigen der
  \guilsinglright{}\textit{karp\={a}tum}-Gefä\ss{}\guilsinglleft{} gleicht;
M. 1:16 (vgl. Tabellen \ref{TabBKIVd-1}, \ref{Tab2011})}
  \label{Karpatum}
\end{figure}
}


Weiterhin kommt in den Texten das Wort
\guilsinglright{}\textit{hur\v{s}um}\guilsinglleft{} vor, das Küche aber auch
Vorratsraum bedeuten kann\footnote{\citealt[69--70]{Dercksen1996}.} und einen
Teil des Hauses bezeichnet, der manchmal versiegelt wurde, um wertvolle Güter
aufzubewahren (u. a. Metall, Textilien).  Außerdem sind aus den Texten auch
größere und wichtigere Speicheranlagen als die häuslichen bekannt: belegt ist
ein Vorratskomplex des Palastes\footnote{\citealt[69--70]{Dercksen1996}.} und
ein Beamter, \guilsinglright{}\textit{rabi hur\v{s}\={a}tim}\guilsinglleft{}
(Chef des Speichers)\footnote{\citealt[221]{Veenhof2008};
\citealt[69--70]{Dercksen1996}.}, dessen genaue Funktion unklar ist, dem aber
eine wichtige Rolle zukam, da er über Personal verfügte. Dieser Beamte ist
sowohl für die Periode \karum{} II als auch Ib belegt\footnote{Bekannt für die
Periode Karum Ib ist der Text Kt 89/k 371, \citealt[139--140]{Donbaz1993};
\citealt[271]{Ozguc1999}.}. Michel merkt hierzu Folgendes an:
\guillemotright{}The grain might be put in large bags to be sold on the market
or in huge jars to be stored under the responsibility of a
\guilsinglright{}chief of the storehouses\guilsinglleft{}\guillemotleft
\footnote{\citealt[324]{Michel2011}.}. 

Nach Aussagen der Texte war \hattus{} ein Stadtstaat mit einem \karum{}, einem
Palast und einem König, der über ein Hinterland herrschte\footnote{\citealt[287,
Text Kt 89/k 387b]{Barjamovic2011}; \citealt[330, Anm. 5]{Michel2011}.}. Um
diese Zeit war Büyükkale befestigt und Wohnhäuser dehnten sich unterhalb von
Büyükkale aus. Von Kesikkaya im Süden bis zur nördlichsten nachgewiesenen
Struktur wurden in den Grabungen an verschiedenen Stellen Spuren von
mittelbronzezeitlichen Siedlungsresten angetroffen\footnote{Bisher sind die
Grabungen 1970--1977 zwischen dem Tempel und der Abschnittsmauer nicht
publiziert. Die mittelbronzezeitlichen Befunde sind selten in den vorläufigen
Berichten erwähnt, \citealt[185]{Neve1972}; \citealt[221]{Neve1977a}. Dieses
Areal wird im Rahmen der Dissertation des Autors neu bewertet.}, die auf eine
dicht bebaute Stadt hinweisen (\textit{Abb. \ref{fig:Ubersicht}}). Unter allen
nachgewiesenen Strukturen ist das \pitgeb{} jedoch einzigartig in \bo{} und
darüber hinaus, das keine Wohnfunktion hatte und die dort gefundenen Gefäße sind
die bei weitem größten freigelegten Gefäße der mittelbronzezeitliche
Siedlung\footnote{\label{Acem}Wenige Vergleiche können erwähnt werden. Aus der
Mittelbronzezeit in Zentralanatolien gibt es nur eine Parallele, einen Raum in
der Mitte des Sarıkaya Gebäudes von Acemhöyük. Dem Plan nach standen im Raum 9
36 Gefäße, die als \guilsinglright{}groß\guilsinglleft{} qualifiziert wurden,
\citealt[359 und Plan 2]{Ozguc1977}. Nach dem Plan zufolge ist der Raum
quadratisch mit einer Seitenlänge von 7,6 m. Im Raum 9 waren mehr als sieben
Gefäße in eine Reihe aufgestellt gewesen, und der größte Durchmesser betrug rund
80 cm. Damit wären die Gefäße bedeutend kleiner als die des \pitgeb{s}.  Dem
Autor ist es nicht gelungen, das Foto von \textit{in situ}-Gefäßen aus
Sar{\i}kaya zu attribuieren, \citealt[Tafel. VII-2]{Ozguc1966}. Handelt es sich
um den gleichen Raum? Obwohl sehr viele Bullen im Gebäude gefunden wurden, sind
keine Bullen im Vorratsraum -- wie im \pitgeb{} -- entdeckt worden,
\citealt[61]{Ozguc1980}. Aus Mangel an vertraulichen Informationen kann das
Gebäude nicht weiter herangezogen werden.}. 


Wenn wir zu den Volumina der Häuser zurückkehren, muss festgestellt werden, dass
der Unterschied zwischen dem gesamten Fassungsvermögen des \pitgeb{s} und dem
der Häuser sehr deutlich ist. Gesetzt den Fall, dass man einem Haus ein
Fassungsvermögen von 1000 l (=1 m$^3$) zuweist, ist das Fassungsvermögen des
\pitgeb{s} 100 mal höher. Als Rechenbeispiel decken 1000 l (d. h. 600 kg) Gerste
in einem Haus den Bedarf von fünf Personen für nahezu acht Monate bei einer
Tagesration Getreide von 500 g\footnote{Die zugrunde liegenden Werte sind der
Arbeit über die hethitischen Silos von Seeher entnommen. Vgl.
\citealt[294--295]{Seeher2000} mit Diskussion.}. Es liegt auf der Hand, dass
diese Kapazität den häuslichen Bedarf decken sollte, im Gegensatz zu der Menge
in dem als Magazin interpretierten \pitgeb{} (Tabelle \ref{TabPitTotal}). Die
pflanzlichen Produkte oder die Flüssigkeiten, die im \pitgeb{} gelagert wurden,
decken trotz der großen Mengen nur einen Teil des Ressourcenbedarfs der Stadt
ab, der durch agrarische Produkte und die
Viehwirtschaft\footnote{\citealt{Arbuckle2012} stellt das Tierhaltungsmanagement
in Acemhöyük vor. Für \bo{} vgl. \citealt[60--65]{Driesch1981}.}  aus dem
Hinterland sowie durch den florierenden Handel der assyrischen Kaufleute ergänzt
wurde.  Aufgrund seiner Lagerkapazität ist das \pitgeb{} ein fundamentales und
repräsentatives Monument des urbanen Zentrums, das eine wichtige Rolle innerhalb
des ökonomischen Regionalsystems gespielt hat. Das Wiederaufbau des Gebäudes
direkt nach seiner Zerstörung weist auf seine zentrale Funktion und Bedeutung im
ökonomischen System. Ob es sich um einen königlichen Speicher unter Aufsicht
eines \guilsinglright{}\textit{rabi hur\v{s}\={a}tim}\guilsinglleft{} handelt,
kann nicht belegt werden, soll aber anhand der zur Verfügung stehenden Daten als
Hypothese aufgestellt werden. 

\paragraph{} In Zentralanatolien haben Forschungen der letzten zwei Dekaden
Strukturen, die zur Verwaltung von Ressourcen  hethitscher Städte dienten,
freigelegt und bewertet. In \bo{} sind mehrere Teiche und Speicher bekannt
geworden\footnote{\citealt{Seeher2000}; \citealt{Seeher2006b};
\citealt{Seeher2010a}; \citealt{Schachner2012d}.}, ebenso in
\ku{}\footnote{\citealt{Huser2007, Mielke2001}.} und anderen hethitischen
Orten\footnote{Generell s. \citealt{Dorfler2011,Mielke2011}; Verteilungskarte
bei \citealt[17 Abb. 4]{Schachner2009a}.}. Neben häuslicher
Vorratshaltung\footnote{Vgl. \citealt{Seidl1975}; \citealt{Neve1984}.} wurden in
dieser Zeit Vorratsgefäße sowie unterirdische Speicher genutzt. In den Magazinen
um dem Tempel I herum wurden ca. 200 Vorratsgefäße \textit{in situ} beobachtet,
die ein Fassungsvermögen zwischen ca. 900 und 1750 Litern besaßen\footnote{Im
Nordwest-Magazin wurden 68 bzw. im West-Magazin über 100 Vorratsgefäße
festgestellt, \citealt[14--15]{Neve1969b}.} und die vermutlich hauptsächlich als
kurzfristige Speicher zu interpretieren
sind\footnote{\citealt[82]{Seeher2006b}.}. Luftdichte und damit langfristig
ausgelegte Lagerung wurde dagegen mittels unterirdischer Speicheranlagen
bewerkstelligt, wie sie in der Siloanlage am mittleren Nordwesthang oder in den
Silogruben auf Büyükkaya belegt ist\footnote{\citealt{Seeher2006b};
\citealt[270--278]{Seeher2000}.}. Es ist zu vermuten, dass die verschiedenen
Methoden der Lagerung mit ihren jeweiligen Vor- und Nachteilen für bestimmte
Ziele eingesetzt wurden: es scheint, dass vorzugsweise Körner in den Spelzen
unterirdisch bzw. luftdicht gelagert wurden im Gegensatz zur offenen Lagerung
von entspelztem Getreide in Gefäßen\footnote{\citealt[112--113]{Dorfler2011}.}.
Den Hethitern dienten die unterirdischen Speicher nicht für den täglichen
Gebrauch, sondern fungierten als Machtbasis für die Elite. Damit konnte im Falle
von schlechten Ernten oder Kriegen ein Zusammenbruch des Wirtschaftskreislaufes
verhindert werden\footnote{\citealt[81--83]{Seeher2006b};
\citealt[18--21]{Schachner2009a}; \citealt[33--40. 234--242]{Schachner2011}.}.
Die Berechnungen von Seeher zeigen eine hohe Lagerkapazität dieser hethitischen
Strukturen; sie schwanken zwischen 128 m$^3$  für die kleinste und 11200 m$^3$
für die größte Schätzung einer
Siloanlage\footnote{\citealt[292--195]{Seeher2000};
\citealt[80--81]{Seeher2006}.}.  Seeher führt die Einführung unterirdischer
Großspeicheranlagen auf die Entwicklung komplexerer Gesellschaftsformen im Laufe
der Frühbronzezeit zurück\footnote{\citealt[81]{Seeher2006b}. Neben Demircihöyük
könnten die Befunde von Resulo\u{g}lu (später 3. Jt. v. Chr.) weitere
frühbronzezeitliche, nebeneinander gelegene unterirdische Speicher darstellen.
Vgl. \citealt[38--39]{Yildirim2012}.}. Wenn dies zutrifft, ist potentiell davon
auszugehen, dass solche Anlagen in der Mittelbronzezeit existiert haben, aber
noch nicht entdeckt wurden.




Das \pitgeb{} ist die einzige Anlage ihrer Art, die wir in einer altassyrischen
Handelskolonie kennen. Das im urbanen Zentrum \hattus{} gelegene \pitgeb{} ist
Teil eines  komplexen regionalen ökonomischen Systems.  Es spiegelt neue
Voraussetzungen der Vorratshaltungsstrategien wider und stellt ein frühes
Beispiel einer zunehmenden urbanen Entwicklung dar, die sich in die hethitischen
Zeit fortsetzte und ihren Höhepunkt erreichte. Derartige Anlagen sind
entscheidend für die Entwicklung komplexer Städte; das durch sie erkennbare
immer stärker ausdifferenzierte Wirtschaftssystem bildete den Grundstein für die
Entstehung des hethitischen Reiches\footnote{\citealt{Schachner2009a}.}. Die
Mittelbronzezeit ist in Zentralanatolien eine dynamische Periode, in der
Innovation und Kreativität durch die Kooperation zwischen lokalen
Bevölkerungsgruppen und Assyrern gefördert wurde und verschiedene Konzepte, wie
Vorratshaltungsstrategien, ikonographische Darstellung oder Benutzung von
Stempelsiegeln während der Entstehung des hethitischen Reiches angepasst und
übernommen wurden\footnote{Vgl. \citealt[23-28]{Lumsden2008}.}.
